<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<title type="text" xml:lang="fa">مهدی صادقی</title>
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir"/>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://mehdix.ir/feed.xml"/>
<updated>2015-10-03T21:22:01Z</updated>
<id>urn:uuid:1e7d9dd8-29e4-475d-adc5-17494fb80445</id>
<author>
	<name>Mehdi Sadeghi</name>
	<uri>http://mehdix.ir</uri>
	<email>sadeghi@mehdix.org</email>
</author>
<rights>Commons Attribution 4.0 International</rights>

	<entry>
		<title>حق دسترسی فایل‌ها در لینوکس به زبان ساده (۲)</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/linux-permissions-made-simple-part-two.html"/>
		<id>urn:uuid:d03f3f59-8454-4644-801a-0f1f765da7be</id>
		<updated>2015-08-30T00:00:00Z</updated>
		<category term="لینوکس"/><category term="فایل"/><category term="حق"/><category term="دسترسی"/><category term="umask"/><category term="id"/><category term="inode"/><category term="permission"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>هفت ماه پیش راهنمایی در مورد حق دسترسی‌ها در لینوکس نوشته بودم. این بار قصد دارم نگاه دقیق‌تری به همان موضوع داشته باشم و بکارگیری معادل عددی دسترسی‌ها را بجای حروف اختصار شرح بدهم.</p>

<p>در مقاله گذشته در مورد حق مالکیت و گروه‌های کاربری و حق دسترسی صحبت کردیم. اینبار قصد داریم همان موضوع را کمی بازتر کنیم و یاد بگیریم چطور معادل‌های عددی برای دسترسی‌ها را بفهمیم و بکار ببریم.</p>

<h2 id="section">تاریخچه حق دسترسی</h2>
<p>سیستم‌ عامل یونیکس و سیستم‌عامل‌های مشابه همچون لینوکس و آنهایی که استاندارد پوزیکس را پیاده می‌کنند از ابتدا نه تنها امکان چند وظیفه‌گی<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> را پیاده کردند بلکه از همان ابتدا چند کاربره بودند. چرا که کامپیوترهای اولیه گران‌قیمت و بزرگ بودند و غالبا آنها را می‌شد در دانشگاه‌ها یا موسسات بزرگ پیدا کرد. کاربران می‌بایست از ترمینال‌های مختلف به این کامپیوترها متصل می‌شدند و منابع آن را با هم شریک می‌شدند. بنابراین چند کاربرگی یک نیاز اولیه بود که در طراحی این سیستم‌ها در نظر گرفته شد (نه چیزی که بعدا به فکرشان برسد و بخواهند به سیستم اضافه کنند). این سیستم‌ها طوری طراحی شدند که بتوان هر کاربر را از فعالیت و تغییرات دیگر کاربران مصون نگه داشت. به همین خاطر حق مالکیت و حق دسترسی ایجاد شد و هر کاربر دارای یک پوشه‌ی خانه شد که فقط حق تغییر محتوای آنرا داشت. برای دسترسی به سایر اجزاء سیستم از قبیل دستگاه‌های جانبی و فایل‌های سیستم‌عامل و مانند اینها این مدیر سیستم بود که باید وارد عمل می‌شد و اجازه اینکار را صادر می‌کرد. به این ترتیب امکان استفاده مشترک از منابع کامپیوترهای اولیه امکانپذیر شد.</p>

<h2 id="section-1">مالک و گروه و دیگران</h2>
<p>در مدل امنیتی لینوکس کاربران می‌توانند مالک فایل‌ها باشند و مالک تعیین می‌کند چه کسی به فایل دسترسی داشته باشد. این شامل تعیین حق دسترسی برای خود مالک و گروهی که فایل به آن تعلق دارد و نیز سایر کاربران می‌شوند. اینها را به تفضیل در بخش قبلی شرح دادیم. حال اگر دستور <code>id</code> را در ترمینال وارد کنیم اطلاعات کاربر جاری را می‌بینم:</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre>mehdi@debian:~/workspace/mehdix.ir/_drafts$ id
uid=1000(mehdi) gid=1000(mehdi) groups=1000(mehdi),24(cdrom),25(floppy),27(sudo),29(audio),30(dip),44(video),46(plugdev),108(netdev),110(lpadmin),113(scanner),118(bluetooth),999(bumblebee),1001(docker)
</pre></div>
</div>
</div>

<p>اما یک کاربر تازه ساخته شده عضو گروه‌های محدودتری است که به نوع سیستم عامل بستگی دارد. مثلا در دبیان یک کاربر جدید مشخصات زیر را دارد:</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre>me@debian:/home/mehdi/workspace/mehdix.ir/_drafts$ id
uid=1001(me) gid=1002(me) groups=1002(me)
</pre></div>
</div>
</div>

<p>همانطور که می‌بینیم هر کاربر یک <code>uid</code> دارد که شماره ایست که به او اختصاص داده شده است و سیستم عامل با آن شماره کاربر را می‌شناسد. دقت کنید که کاربر <em>mehdi</em> کد ۱۰۰۰ و کاربر <em>me</em> کد ۱۰۰۱ را دارد. چون دبیان به اولین کاربر کد ۱۰۰۰ را اختصاص می‌دهد و برای بعدی ۱۰۰۱ و همینطور الی آخر. این عدد در اوبونتو از ۵۰۰ شروع می‌شود. علاوه بر این هر کاربر یک <code>gid</code> دارد که گروه اصلی او محسوب می‌شود. هر کاربر می‌تواند در گروه‌های دیگری نیز عضویت داشته باشد که لیست آنها در مقابل <code>groups</code> آمده است.</p>

<p>برای دانستن منشاء این اطلاعات باید به فایل‌های دیگری رجوع کنیم. فایل <code>/etc/passwd</code> مشخصات حساب‌های کاربری را در خود دارد و فایل <code>/etc/groups</code> گروه‌های موجود در سیستم را و فایل <code>/etc/shadow</code> اطلاعات مربوط به رمزعبور کاربران را. هنگام ساخت یک کاربر جدید این فایل‌ها تغییر می‌کنند. فایل <code>/etc/passwd</code> حاوی اطلاعات اسم عبور و <code>uid</code> و <code>gid</code> و اسم واقعی کاربر و پوشه خانه و همچنین شِل کاربر است. در این فایل کاربران پیش‌فرضی هم که در سیستم تعریف شده‌اند وجود دارند از جمله کاربر صفر که کاربر روت است.</p>

<h2 id="section-2">بیت‌های حق دسترسی</h2>
<p>در سیستم‌فایل‌های شبیه به یونیکس (مثل لینوکس) ساختمان داده‌ای وجود دارد بنام <a href="https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%A2%DB%8C%E2%80%8C%D9%86%D9%88%D8%AF">آی‌نود</a>
<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>.
 این ساختمان داده برای نگهداری اطلاعات در مورد اشیاء سیستمی بکار می‌رود که می‌توانند چیزهای مختلفی باشند از جمله فایل‌ و دایرکتوری‌. در این ساختمان داده بخشی وجود دارد برای نگهداری «مود» هر شیء. محتوای این بخش مشخص می‌کند که کدام کاربران می‌توانند به داده‌های مورد اشاره در این <em>inode</em> دسترسی داشته باشند. ما به طور مستقیم با این ساختمان داده کاری نداریم اما وقتی دستور <code>ls -l</code> را وارد می‌کنیم، ده کاراکتری که در ابتدای خروجی مشاهده می‌کنیم در حقیقت از ساختمان داده بالا آمده‌اند:</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre>me@debian:/home/mehdi/workspace/mehdix.ir/_drafts$ ls -l
-rw-r--r-- 1 mehdi mehdi   200 Jun 10 22:13 jekyll-rtl.md
</pre></div>
</div>
</div>

<p>به ده کاراکتر اول خروجی «مشخصات فایل»<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup> گفته می‌شود. کاراکتر اول نوع فایل را مشخص می‌کند که در جدول زیر آمده است:</p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>کاراکتر</td>
      <td>نوع فایل</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>-</td>
      <td>یک فایل معمولی</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>d</td>
      <td>یک دایرکتوری</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>l</td>
      <td>یک لینک سمبلیک. نکته مهم اینکه لینک‌ها حق دسترسی جداگانه ندارند و حق دسترسی فایل اصلی شرط است. برای یک لینک حق دسترسی همیشه rwxrwxrwx است.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>c</td>
      <td>فایل خاص کاراکتری. نماینده سخت‌افزاری است که با داده‌ها به صورت جریانی از بایت‌ها برخورد می‌کند، مانند یک مودم.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>b</td>
      <td>فایل خاص بلوکی. نماینده سخت‌افزاری است که با داده‌ها به صورت بلوکی رفتار می‌کند، مانند سی‌دی‌رام و دیسک سخت.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>نُه کاراکتر بعدی «مودِ فایل»<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup> نامیده می‌شود. سه کاراکتر اول شامل حق خواندن و نوشتن و اجرا کردن برای مالک فایل، سه تای بعدی همین‌ها برای گروه فایل و سه تای آخری هم به همین ترتیب برای سایر کاربران است.</p>

<p>در اینجا بد نیست که مروری هم داشته باشیم بر تفاوت‌های حق دسترسی‌ها برای فایل‌ها و دایرکتوری‌ها.</p>

<table>
  <tbody>
    <tr>
      <td>کاراکتر</td>
      <td>برای فایل‌ها</td>
      <td>برای دایرکتوری‌ها</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>r</td>
      <td>امکان باز کردن و خواندن محتوای یک فایل</td>
      <td>اجازه لیست کردن محتوای دایرکتوری را می‌دهد به شرط اینکه مشخصه اجرایی (x) برای دایرکتوری ست شده باشد.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>w</td>
      <td>اجازه نوشتن روی یک فایل یا حذف محتوای آنرا می‌دهد. این مشخصه امکان تغییر نام یا حذف فایل را  نمی‌دهد. این موارد توسط مشخصات دایرکتوری روشن می‌شود.</td>
      <td>اجازه ایجاد و تغییر نام و حذف فایل‌های داخل یک دایرکتوری را می‌دهد به شرط اینکه مشخه اجرایی (x)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>x</td>
      <td>اجازه می‌دهد با یک فایل مثل یک برنامه رفتار کنیم. نکته جالب اینکه اگر فایل اسکریپت باشد − مثل پایتون − باید علاوه بر این قابل خواندن هم باشد. چرا که اینگونه فایل‌ها در ابتدا خوانده شده و سپس توسط برنامه دیگری اجرا می‌شوند.</td>
      <td>اجازه وارد شدن به یک دایرکتوری را می‌دهد، مثلا با دستور cd</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="section-3">معادل عددی حق دسترسی</h2>
<p>از جایی که در بخش اول جزئیات حق دسترسی را شرح داده‌ایم در اینجا معادل‌های عددی آنها را شرح می‌دهیم. نمایش عددی حق دسترسی‌ها در مبنای هشت است بنابراین باید با این دستگاه اعداد آشنا بشویم.</p>

<h3 id="section-4">دستگاه اعداد مبنای هشت</h3>
<p>برای فهم مبناهای مختلف در دستگاه‌های اعداد کافیست به تعداد انگشتانمان نگاه کنیم. ما و اجدادمان ده انگشت داریم، به همین خاطر شمارش را با آنها شروع کردیم و مبنای دستگاه اعدادمان شد ده. کامپیوتر از سوی دیگر فقط یک انگشت دارد که آنرا در دو حالت ۰ و ۱ بکار می‌برد و دستگاه اعدادش می‌شود دودویی یا باینری. اگر ما هشت انگشت داشتیم دستگاه اعداد ما می‌شد <a href="https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%DA%AF%D8%A7%D9%87_%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF_%D9%BE%D8%A7%DB%8C%D9%87_%DB%B8">مبنای هشت</a><sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup> و اگر شانزده تا داشتیم می‌شد مبنای شانزده یا <em>hexadecimal</em>.
مهمترین علت بکارگیری دستگاه‌های اعداد پایه هشت و شانزده جهت آسودگی کار با کامپیوتر است. مثلا بجای 01011111 در دستگاه <em>hex</em> می‌توان نوشت 5F یا بجای 111000000 می‌توان نوشت 700.</p>

<p>از جایی که هر رقم در مبنای هشت با سه بیت نمایش داده می‌شود، این دستگاه اعداد روش خوبی برای نمایش مود فایل است. همانطور که پیشتر دیدیم مود فایل با نُه بیت نشان داده می‌شود که در مبنای هشت می‌توان آنرا به سه رقم نمایش داد. بسیاری از مدیران سیستم برای تغییر حق دسترسی فایل‌ها از این اعداد استفاده می‌کنند چون پس از یادگیری ساده‌تر و گویاتر است. جدول زیر نمایش حق دسترسی‌ها در مبنای هشت است.</p>

<table class="ltr center">
  <tbody>
    <tr>
      <td>مبنای هشت</td>
      <td>دودویی</td>
      <td>مود فایل</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>0</td>
      <td>000</td>
      <td>—</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1</td>
      <td>001</td>
      <td>–x</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2</td>
      <td>010</td>
      <td>-w-</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>3</td>
      <td>011</td>
      <td>-wx</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>4</td>
      <td>100</td>
      <td>r–</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>5</td>
      <td>101</td>
      <td>r-w</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>6</td>
      <td>110</td>
      <td>rw-</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>7</td>
      <td>111</td>
      <td>rwx</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>حالا می‌توان در تمام دستورات مربوط به حق دسترسی به جای حروف اختصار مستقیما از این اعداد استفاده کرد:</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre>mehdi@debian:~$ &gt; foo.txt
mehdi@debian:~$ ls -l foo.txt 
-rw-r--r-- 1 mehdi mehdi 0 Aug 30 22:42 foo.txt
mehdi@debian:~$ chmod 600 foo.txt 
mehdi@debian:~$ ls -l foo.txt 
-rw------- 1 mehdi mehdi 0 Aug 30 22:42 foo.txt
</pre></div>
</div>
</div>

<p>پی‌نوشت: من در این مطلب از کتاب بسیار خوب The Linux Command Line کمک گرفتم که از <a href="http://linuxcommand.org">سایت کتاب</a> به رایگان قابل <a href="http://sourceforge.net/projects/linuxcommand/files/TLCL/13.07/TLCL-13.07.pdf/download">دانلود</a> است.</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Multi-tasking <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>inode <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>File attributes <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>File mode <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>Octal <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>اشنایی با سرویس Wercker</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/wercker-intro.html"/>
		<id>urn:uuid:64345752-3e17-404f-a228-b511414da94f</id>
		<updated>2015-08-12T00:00:00Z</updated>
		<category term="اتوماسیون"/><category term="ورکر"/><category term="قلاب‌وب"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>من خیلی به اتوماسیون علاقه‌مند هستم. دوست دارم سرویس‌های وب رو به کمک قلاب‌ها به هم وصل کنم و چیزهای جدید بسازم که خود به خود فعال بشوند و کاری رو به اتمام برسانند. سرویس Wercker بدرد اینکار می‌خورد.</p>

<p>بگذارید با مثالی آغاز بکنم. سرویس صفحات گیت‌هاب از وبسایت‌های جکیل پشتیبانی می‌کند. یعنی اگر
من سورس کد وبسایت مبتنی بر جکیل را روی گیت‌هاب هاست کنم، دیگر نیازی نیست که خودم بعد از هر تغییر یا مطلب جدید سایت را از نو بسازم و بارگذاری کنم. گیت‌هاب اینکار را برای من به شکل خودکار انجام می‌دهد. اما چون من وبلاگم فارسی است و نیز از تعدادی کتابخانه روبی استفاده کرده‌ام که گیت‌هاب آنها را
پشتیبانی نمی‌کند − مثلا برای تاریخ شمسی − بنابراین نمی‌توانم از این امکان گیت‌هاب استفاده کنم.
تا پیش از این مجبور بودم خودم وبسایت را روی لپ‌تاپم بسازم و بعد خروجی را در گیت‌هاب بارگذاری کنم.</p>

<p>این کار خیلی خسته‌کننده‌ بود.</p>

<p>از جایی که می‌دانستم گیت‌هاب Webhook یا قلاب‌های وبی دارد (از ترجمه بهتر استقبال می‌کنم) می‌خواستم یک برنامه کوچک بنویسم و روی سروری شخصی بارگذاری کنم تا همواره گوش بایستد و به پیام‌های گیت‌هاب گوش کند.
مثلا اگر کامیت جدیدی اتفاق افتاد بیاید و سورس را دانلود بکند و وبسایت را بسازد و در انتها خروجی را به کمک توکنی<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> که خودم به او داده‌ام روی شاخه صحیح در گیت‌هاب بارگذاری کند.</p>

<p>در همین افکار بودم و خودم را برای اینکار آماده می‌کردم که با ‬<a href="https://app.wercker.com/">سرویس ورکر</a> آشنا شدم که دقیقا همین کار را مجانی انجام می‌دهد. طرز کار هم خیلی شبیه به سایت‌های مشابه مثل travis-ci یا
heroku است.
یعنی ما یک اکانت در سایت سرویس دهنده − اینجا ورکر − می‌سازیم و یک فایل تنظیمات هم در مخزن گیت‌هاب
قرار می‌دهیم که حاوی تنظیمات ضروری است. به زبان ساده در این فایل تنظیمات به ورکر می‌گوییم هر وقت
که گیت‌هاب تو را خبر کرد چه کاری باید انجام بدهی. در این فایل گام‌های لازم را شرح می‌دهیم.</p>

<p>به طور کلی گام‌های اساسی دو تا بیشتر نیستند. اولی گام ساخت خروجی است و دومی گام دیپلوی یا بارگزاری آن است. گام اول باید حاوی دستورات بیلد پروژه باشد. در گام دوم خروجی را برداشته و در مثال من روی گیت‌هاب کپی می‌کنیم.</p>

<p>این هم فایل تنظیمات ورکر سایت من است:</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre><span style="color:#606">box</span>: <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">ruby</span></span>
<span style="color:#606">build</span>:
  <span style="color:#606">steps</span>:
    <span style="color:#777"># Install dependencies</span>
    - <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">bundle-install</span></span>

    <span style="color:#777"># Execute jeykyll doctor command to validate the</span>
    <span style="color:#777"># site against a list of known issues.</span>
    - <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">script:</span><span style="color:#D20">
        name: jekyll doctor
        code: bundle exec jekyll doctor</span></span>

    - <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">script:</span><span style="color:#D20">
        name: generate site
        code: bundle exec jekyll build --trace --destination ./_site</span></span>

    - <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">create-file:</span><span style="color:#D20">
        name: generate robots.txt
        filename: ./_site/robots.txt
        content: |-
          User-agent: *
          Allow: /
          Sitemap: http://mehdix.ir/sitemap.xml</span></span>
<span style="color:#606">deploy</span>:
  <span style="color:#606">steps</span>:
    - <span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#D20">lukevivier/gh-pages:</span><span style="color:#D20">
        token: $GITHUB_TOKEN
        basedir: _site
        domain: mehdix.ir</span></span>
</pre></div>
</div>
</div>

<p>یک حسن ورکر این است که می‌توان گام‌ها را با دیگران به اشتراک گذاشت. مثلا در مثال بالا من برای
بارگذاری خروجی روی گیت‌هاب از اسکریپتی که دیگری نوشته است − lukevivier/gh-pages − استفاده
کرده‌ام. همانطور که پیشتر اشاره کردم ورکر هم از الگوهای پذیرفته شده در میان برنامه‌های مدرن توسعه وب پیروی می‌کند. از جمله دادن نشان<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup> برای نمایش آخرین وضعیت. مثلا وضعیت آخرین عملیات اتوماسیون من در نشان زیر پیداست − کلیک روی این نشان به صفحه پروژه روی ورکر منتهی می‌شود:
<a href="https://app.wercker.com/project/bykey/7cdfaf1d4ea865468f4965954ed95247"><img src="https://app.wercker.com/status/7cdfaf1d4ea865468f4965954ed95247/s" alt="wercker status" title="wercker status" /></a></p>

<p>این مقدمه کوتاهی بود بر سرویس ورکر جهت اتوماسیون عملیات‌های تحت وب. اگر کار جالبی با ورکر انجام دادید خبر بدهید.</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Token <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>Badge <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>امکان مطالعه بی مزاحمت در فایرفاکس</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/distraction-free-reading.html"/>
		<id>urn:uuid:01d1a1c1-b3ab-49a5-b75e-41d02c324614</id>
		<updated>2015-06-20T00:00:00Z</updated>
		<category term="فایرفاکس"/><category term="مطالعه"/><category term="مزاحمت"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>من در وب زیاد مطالعه می‌کنم و دوست دارم که صفحه خالی از المان‌های مزاحم باشه. حالا فایرفاکس یک امکان توکار دوست‌داشتنی برای اینکار اضافه کرده.</p>

<p>پیش از این برای مطالعه بی‌مزاحمت<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> از پلاگین <a href="https://addons.mozilla.org/en-us/firefox/addon/reader/">Reader</a> در فایرفاکس استفاده می‌کردم. اخیرا متوجه شدم که فایرفاکس این قابلیت رو به صورت توکار اضافه کرده. البته این مورد رو در ویندوز دیدم. در صورت فعال بودن این قابلیت تصویر یک کتابچه در نوار آدرس مشاهده می‌شه. البته در صفحاتی که مقاله‌ای وجود داشته باشه (نمی‌دونم چطور این رو تشخیص می‌ده).
در تصاویر زیر صفحه در حالت عادی و مطالعه مشاهده می‌شه. به علامت کتابچه در نوار ابزار دقت کنید.</p>

<figure class="post-image">
  <img src="assets/pimg/without-readability.png" alt="صفحه در حالت عادی" />
  <figcaption>صفحه در حالت عادی</figcaption>
</figure>

<p>در تصویر بالا شلوغی‌های صفحه از جمله تبلیغات و نوارهای سمت راست و بالای صفحه مانع تمرکز کردن روی مطلب اصلی می‌شوند.
همونطوری که در تصویر دیده می‌شود مقاله اصلی بخش کوچکی از صفحه رو به خودش اختصاص داده. اما با فعال کردن
«حالت مطالعه»
وضع تغییر می‌کنه چرا که فایرفاکس سعی می‌کنه مطلب اصلی رو از صفحه استخراج کنه و فقط اون رو نمایش بده.</p>

<figure class="post-image">
  <img src="assets/pimg/with-readability.png" alt="صفحه در حالت مطالعه" />
  <figcaption>صفحه در حالت مطالعه</figcaption>
</figure>

<p>ناگفته پیداست که صفحه کاملا برای مطالعه تغییر کرد و تمام المان‌های مزاحم از کارد حذف شده‌اند و فقط تیتر و تصویر و متن مربوط
به مطلب اصلی باقی مانده است.</p>

<p>امروز روی دبیان جسی که روی لپ‌تاپم دارم نگاه کردم دیدن این فیچر فعال نیست. اگر شما هم این مشکل رو دارید اول تنظیمات فایرفاکس رو با تایپ کردن ´about:config´ در نوار آدرس ببینید و مقدار ´reader.parse-on-load.enabled´ اگر ´false´ است آن را ´true´ کنید.</p>

<p>من که مشتری پروپاقرص این امکان شدم و روزی نیست که از این قابلیت استفاده نکنم.</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Distraction free <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>حمایت از استادان علیه تقلب</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/professors-against-plagiarism.html"/>
		<id>urn:uuid:ae8f9059-bd35-4481-bb7d-6e9681bca3b2</id>
		<updated>2015-06-19T00:00:00Z</updated>
		<category term="تقلب"/><category term="پایان‌نامه"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>چند سالی هست که به ابتکار برخی از اساتید شناخته شده ایرانی حرکتی به نام «استادان علیه تقلب» به راه افتاده. هدف هم علاوه بر روشنگری «مبارزه با تخلف و تقلب علمی در دانشگاه‌ها چه از سوی دانش‌جویان و چه از سوی اعضای هیات علمی» است. از این حرکت حمایت کنیم.</p>

<p>شاید بیشتر ما طی دوران تحصیل شاهد خرید و فروش پروژه و پایان‌نامه در مقاطع مختلف تحصیلی بودیم. وقتی ما در تحصیل تقلب می‌کنیم یعنی جایگاه علم رو درک نکردیم. نه اینکه صد در صد مقصر باشیم، بلکه جامعه به ما ارتباط بین رشته دانشگاهی ما و آینده شغلی ما رو ترسیم نکرده. این‌ها نقاطی گسسته در ذهن ما هستند. از طرفی سیستم آموزشی و اداری مدرک پرسته، یعنی با مدرک ممکنه بشه ترقی کرد. بنابراین عده‌ای صرفا به این جهت به گرفتن مدرک دانشگاهی روی می‌آورند. از طرفی دانشگویانی داریم که رشته دلخواهشون رو دنبال نمی‌کنند و شاید به اصرار خانواده یا با ملاحظاتی دیگر، مثلا داشتن جایگاه اجتماعی بهتر، به تحصیل روی آوردند. اینها آفات جامعه ماست. از طرفی نداشتن ارتباط حرفه‌ای با سایر جوامع عملی دنیا و فاصله و دیواری که بین ما هست قبج کپی‌کاری و دزدی علمی رو کاهش می‌ده، وقتی قرار نیست هرگز با طرف روبرو بشیم چه اهمیتی داره که خروجی کار او رو به عنوان کار خودمون قالب کنیم. یا شاید این وظیفه رو به شرکت‌هایی بسپاریم که به شکل تخصصی این کپی‌کاری یا سرقت علمی یا تولید پروژه واقعی اما توسط فردی دیگر رو برای ما انجام بدهند.</p>

<p>مشکلات دیگر هم در این میان هستند. مثلا قداستی که جامعه برای دکتر و مهندس ایجاد کرده، دانشگاهی که جایی شده برای مستقل شدن و آشنایی زنان و مردان و همه اینها تحصیل علم رو به حاشیه رانده. از روی دیگر کمبود موسسات و گروه‌های دانش‌بنیان باعث شده که کمتر کسی اهمیت مطالعات علمی عمیق رو درک کند. مثلا اگر قرار نیست من از دانشی که طی تحصیلاتم می‌آموزم تمام و کمال در حرفه‌ام استفاده کنم چه نیازی هست خودم را به زحمت بیندازم که پروژه‌ای استاندارد و اصیل تحویل بدهم. در این حالت پروژه و پایان‌نامه به یک دردسر تقلیل پیدا می‌کند که هرچه زودتر باید از شرش خلاص شد، نه فرصتی برای کسب و اثبات توانایی‌های فراگرفته شده. نتیجه این خواهد شد که جامعه تقلب را تقبیح می‌کند و در حالی که همه می‌دانند که کار خوبی نیست ولی همچنان به انجام آن ادامه می‌دهند.</p>

<p>بهرحال این مطلب جامعه‌شناسی تقلب نیست. اگر شما هم از تقلب بیزارید یک حمایت ساده از این حرکت بکنید. برای اینکار لازم نیست کار سختی انجام بدهیم. کافیست که نام و آدرس وبسایتمان را طی یک ایمیل به دکتر <a href="ghodsi_AT_sharif_DOT_edu">قدسی</a> ایمیل کنیم. ایشان هم نام و لینک را در صفحه <a href="http://pap.blog.ir/page/sponsors">«حمایت»</a> وبسایت استادان علیه تقلب درج می‌کند.</p>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>آموزش وصله‌پینه‌ای و کتاب رفرنس پایتون</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/python-essential-reference.html"/>
		<id>urn:uuid:fd821302-ef22-40da-9a6d-58a1806afc51</id>
		<updated>2015-06-12T00:00:00Z</updated>
		<category term="پایتون"/><category term="کتاب"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>سالها پیش با ظهور اینترنت در ایران و تسهیل دسترسی به آن به قدری هیجان‌زده شده بودم که فکر می‌کردم همه چیز را می‌توان با جستجو در اینترنت یاد گرفت. اما با گذر زمان و فروکش کردن هیجانات نظرم تغییر کرد.</p>

<p>چند سالی به همین روش گذشت. دریچه جستجوی گوگل مانند پنجره‌ای رو به دانش به نظر می‌رسید. بعد Stackoverflow ظاهر شد. دیگر قبله همه برنامه‌نویسان شده بود گوگل و استک. اما با گذشت سالها احساس می‌کردم که چیزی کم است. چیزی این وسط می‌لنگد. جای چیزی خالی بود و پر هم نمی‌شد.</p>

<p>با اینکه اینترنت و جستجو و استک کمک بزرگی بودند برای دسترسی به انبوهی از اطلاعات که پیش از آن ممکن نبود، با این حال همچنان احساس می‌کردم که عمق سواد من کم است. می‌توانم مشکلات زودگذر و سطحی را به کمک جستجو حل کنم ولی دانش عمیقی پیدا نمی‌کنم. می‌شوی اقیانوسی به عمق یک بند انگشت. به مرور زمان با بررسی پرسش‌ها و پاسخ‌ها در استک می‌دیدم که بسیاری از پرسش‌ها ابتدایی هستند. بسیاری از سوالات نشان می‌دهد که فرد حتی به مستندات موجود کوچکترین نگاهی نکرده است و برعکس کسانی هم که پاسخ‌های جامع  و کاملی می‌نویسند کاربران با تجربه‌ای هستند که به همان مستندات کاملا تسلط دارند و حداقل می‌دانند چگونه از آنها استفاده کنند و کجا آنها را پیدا کنند. فکر نمی‌کنم که این افراد دانش خود را به صورت وصله پینه‌ای کسب کرده باشند. من نام این روش را «آموزش وصله پینه‌ای» نامگذاری می‌کنم.</p>

<blockquote>
  <p>می‌شوی اقیانوسی به عمق یک بند انگشت</p>
</blockquote>

<p>در آموزش وصله‌پینه‌ای فرد برای یادگیری یک مطلب جدید بجای مطالعه یک رفرنس جامع که با دقت توسط نویسنده یا نویسندگانش گردآوری شده است به مطالعه جسته گریخته در اینترنت می‌پردازد. قبل از اینکه درکی عمیق از مبجث مورد نظر پیدا کند شروع به کار یا برنامه‌نویسی می‌کند اما به دفعات دچار مشکلاتی می‌شود که ریشه در نداشتن آموزش کافی و نداشتن دیدی وسیع در حوزه مربوطه است.</p>

<p>سوء تفاهم نشود. من خودم هر روز مشغول جستجو در اینترنت و مراجعه به سایت‌هایی چون استک هستم. اما این کار را برای رفع مشکلات جزئی انجام می‌دهم. اگر نیاز به یادگیری یک مطلب جدید داشته باشم آن را نه به کمک سایت‌های یاد شده بلکه با پیدا کردن یک رفرنس با محتوای قابل اطمینان که توسط فرد یا افرادی حرفه‌ای نوشته و منتشر شده باشدانجام می‌دهم. ممکن است این رفرنس یک ویکی یک وبسایت یا یک کتاب چاپی باشد. اما نکته مهم این است که به هیچ عنوان یادگیری را وصله پینه‌ای شروع نمی‌کنم.</p>

<p>با این مقدمه می‌خواهم یک کتاب خوب در مورد برنامه‌نویسی به زبان پایتون معرفی کنم. آقای David M. Beazley کتابی دارد بنام Python Essential Reference (Fourth Edition) که برای حرفه‌ای ها نوشته شده است. در این کتاب به صورتی جامع و کاربردی به زبان پایتون پرداخته شده است. حشو و زوائدی در کار نیست. با خواندن این کتاب من نکته‌های زیادی یاد گرفتم و همچنان آنرا به عنوان یک کتاب مرجع هنگام برنامه‌نویسی پایتون کنار دستم دارم و دائم به آن روجوع می‌کنم. در انتهای کتاب نکات پایتون ۳ نیز شرح داده شده است.</p>

<p class="center"><a href="http://www.goodreads.com/book/show/6666430-python-essential-reference"><img src="assets/pimg/python_essential_reference_4th_edition.jpg" alt="image not found" title="Python Essential Reference 4th Edition" /></a></p>

<p>من نسخه چاپی و اصل این کتاب را به زبان انگلیسی تهیه کرده‌ام ولی شاید تهیه نسخه دیجیتالی یا نسخه مناسب کتاب‌خوان‌های الکترونیکی ساده‌تر باشد (خرید کتاب اصل یا تهیه کپی بدون رضایت نویسنده بحث مفصلی است که از حوصله این نوشته کوتاه خارج است).</p>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>در ستایش اعداد</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/numbers.html"/>
		<id>urn:uuid:64421da5-100c-4911-821d-299b92534131</id>
		<updated>2015-06-05T00:00:00Z</updated>
		<category term="عدد"/><category term="محاسبه"/><category term="اندازه‌گیری"/><category term="دقت"/><category term="فرهنگ"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>من در گذشته اهمیت زیادی برای دقت ارقام در زندگی و کار و سرمایه‌ام قائل نبودم. در این نوشتار در مورد تاثیر بکارگیری اعداد و واحدها در زندگی روزمره‌مان می‌نویسم.</p>

<h2 id="section">تقریبا یا دقیقا</h2>
<p>در گذشته در محاوراتم خیلی از کلمات «تقریبا» و «حول و حوش» و فلان قدر و «خرده‌ای» استفاده می‌کردم. موضوع صحبت می‌توانست قیمت یک جنس یا حقوق دریافتی‌ام یا موجودی حساب بانکی‌ام یا مسافت بین دو شهر و یا میزان آرد لازم برای پختن یک کیک باشد. من دقیق نبودم و اهمیتی هم برای این موضوع قائل نمی‌شدم. مثلا چه نیازی داشتم بدانم چقدر دقیقا در حسابم دارم در حالی که هر لحظه می‌توانستم با مراجعه به خودپرداز یا اینترنت‌بانک و یا حتی موبایل‌بانک از موجودی‌ام مطلع شوم؟</p>

<h2 id="section-1">واحدهای رایج اندازه‌گیری</h2>
<p>حتما تابحال پیش‌آمده که تایر دوچرخه یا موتور یا خودرو را باد زده باشید. چطور چک می‌کنیم که میزان باد تایر کافی است؟ صدها بار این صحنه را دیده‌ایم، به جز خودرو در سایر موارد غالبا با فشار دادن تایر این کار را انجام می‌دهیم. تا اینجا ظاهرا مشکل بزرگی نیست. هرچند هرگز نمی‌توانیم به این طریق از میزان «دقیق» فشار باد تایر آگاه شویم. اما چه اهمیتی دارد؟</p>

<blockquote>
  <p>ارقام دروغ نمی‌گویند</p>
</blockquote>

<p>این روش مشکلاتی دارد. اول اینکه هرگز یاد نمی‌گیریم یک مشکل را به روشی که طی آزمایش و تحقیق بدست آمده است حل کنیم. مثلا برای فشار باد تایر دوچرخه کوهستان، دوچرخه کورسی، انواع موتورسیکلت و انواع خودرو مقادیری توسط سازندگان توصیه می‌شود که بکارگیری آنها بهترین نتیجه را در هنگام رانندگی و ترمز کردن بدست می‌دهد. دیگر اینکه یاد نمی‌گیریم از واحدهای اندازه‌گیری استفاده کنیم، مانند بار (bar) و پاسکال (pascal) و پاوند بر اینج مربع (psi). اینجا قصدم صحبت در مورد دستگاه بین‌المللی یکاها یا سیستم متریک نیست، بلکه منظورم هر واحدی است که در صنف مورد نظر ما رایج باشد. مثلا اگر مکانیک‌های کشور من از بار  استفاده می‌کنند من هم باید آن را بلد باشم و موقع مکالمه با آنها از لغت صحیح استفاده کنم.</p>

<h2 id="section-2">اعداد و سرعت انتقال</h2>
<p>نکته‌ای که از همه موارد بالا مهمتر است سرعت انتقال افکار و ایده‌ها و محاسبات به بکارگیری اعداد و واحدهای مناسب است. وقتی دو نفر مشغول صحبت و دیالوگ با یکدیگر هستند و یکی می‌خواهد مثلا میزان توصیه شده فشار باد تایر دوچرخه را به دیگری بگوید چطور باید این را انتقال بدهد؟ آیا می‌تواند تجربه‌ای که از فشار تایر باد شده دارد را بدون استفاده از اعداد منتقل کند؟ آیا اصلا راهی هست؟ واضح است که بکار بردن اعداد سرعت انتقال را به شکل غیر قابل باوری در این مورد بالا می‌برد. مثلا اگر من به شما بگویم که تایر دوچرخه کوهستان باید به میزان ۶ بار باد شود، مطلب ۱۰۰٪ منتقل شده است، فرقی هم نمی‌کند که این را رو در رو بگویم یا پشت تلفن یا روی کاغذ بیاورم.</p>

<p>مثال دیگر در این مورد آشپزی است. بارها هنگام پرسش از دستورالعمل پخت یک غذا با واحدهایی نظیر «مشت» و «لیوان» و حتی «پیمانه» مواجه می‌شوم. در مورد مشت و لیوان به وضوح پیداست که اینها قابل اطمینان نیستند. حتی در مورد پیمانه هم مادامی که عنوان نشده باشد که در کدام سیستم اندازه‌گیری صحبت می‌کنیم قابل استناد نیست. مثلا یک پیمانه در ژاپن ۲۰۰ میلی‌لیتر و در آمریکا ۲۴۰ میلی‌لیتر حجم دارد‏<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">1</a></sup>.</p>

<h2 id="section-3">هشیاری مالی</h2>
<p>در گذشته مدیریت مالی نداشتم. از یک طرف در طول ماه/سال درآمدی داشتم که وارد حسابم می‌شد و از سوی دیگر هزینه‌ها قرار داشتند که موجودی حسابم را تخلیه می‌کردند. نسبت به میزان دقیق آنها هم اطلاعی نداشتم. اینکه سالیانه چقدر مالیات می‌دهم، چقدر بیمه پرداخت می‌کنم، مجموع کرایه سالیانه‌ام چقدر است، هزینه حمل و نقل من و خانواده‌ام چقدر است و مانند اینها. هر وقتی هم که کفگیر به ته دیگ نزدیک می‌شد وقت «صرفه‌جویی» فرا می‌رسید. اگر آن موقع کسی می‌پرسید که هزینه‌های سالیانه خودرو من چقدر است، یا سایر هزینه‌های من در سال چقدر است پاسخی نداشتم بدهم. اصولا نیازی احساس نمی‌کردم که پاسخ اینها را بدانم. دید من «کوتاه مدت» بود و در زندگی من همه چیز در «حال» خلاصه شده بود.</p>

<p>این «ابهام» مالی اکنون به نظرم مثل زندگی در فضایی ابری و غبارآلود یا مثل شنا بدون عینک یا شنا در آب گل‌آلود می‌ماند. امروز بعد از سپری شدن سالها و بویژه چند سالی زندگی در کشور آلمان کم کم این رویکرد را کنار گذاشته‌ام. اندک اندک یاد گرفتم که بدانم چقدر هزینه می‌کنم و چقدر درآمد دارم. امروز میزان درآمدم را تا دو رقم اعشار به خاطر می‌سپارم چرا که گرد کردن دائمی آمار ذهنم را تنبل و راحت طلب می‌کند. شاید مسخره به نظر برسد، اما این تمرینی است برای «دقت» به آمار و ارقام. با بلندتر شدن دیدم دیگر حقوق/درآمدم را نیز ماهینانه محاسبه نمی‌کنم بلکه به سبک و سیاق کشورهای توسعه‌یافته آنرا «سالیانه» محاسبه می‌کنم چرا که می‌خواهم برای یکسال با تکیه بر درآمدم برنامه‌ریزی کنم. برنامه‌ریزی هم ممکن نیست مگر با دقت در «ارقام».</p>

<blockquote>
  <p>امروز میزان درآمدم را تا دو رقم اعشار به خاطر می‌سپارم چرا که گرد کردن دائمی آمار ذهنم را تنبل و راحت طلب می‌کند</p>
</blockquote>

<p>الان با این تجربه عادات حسنه‌ای پیدا کرده‌ام. مثلا همواره نسبت به موجودی و دارائی‌ام آگاهم. در صورتی که قصد هزینه‌ای داشته باشم با ملاحظه اینکار را می‌کنم. اگر هم قصد انجام کار یا خریدی دارم که هزینه قابل توجهی دارد از ماه‌ها پیش شروع به فکر و برنامه‌ریزی می‌کنم.</p>

<h2 id="section-4">نتیجه‌گیری</h2>
<p>امیدوارم توانسته باشم اهمیت ارقام و اعداد و بکارگیری دقیق آنها را بیان کرده باشم. ملتی که بتواند از اعداد و واحدهای مناسب در محاورات و اسناد خودش استفاده کند و همه افرادش این «سواد» مهم را داشته باشند می‌تواند با سرعت و دقت بسیار زیادی دست به انتقال دانش و تجربه بزند بدون اینکه دست به دامن سعی و خطا‏<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">2</a></sup> بشود و عمر و وقت گرانبها را بیهوده تلف بکند و آهنگ رشد خودش را کند کند.</p>

<p>به عنوان حسن خطام این مطلب نموداری که از ورودی و خروجی حسابم ساختم رو اینجا اضافه می‌کنم. من اعداد رو در یک رقم دلخواه ضرب کردم تا رقم واقعی مشخص نشود. شما بررسی کنید که آیا این نمودار الگوی منظمی داره یا نه، من که نظمی نمی‌بینم.</p>

<script src="//cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/dygraph/1.1.1/dygraph-combined.js"></script>

<div id="graphdiv" class="center" style="margin:0 auto;direction:ltr;font-family:Times"></div>

<script type="text/javascript">
  g = new Dygraph(
    document.getElementById("graphdiv"),
    "assets/kontostats25.csv",
    {
        showRoller: true,
        rollPeriod: 15,
        title: 'واریز و برداشت‌های حساب بانکی‌ام طی ۲۴ ماه گذشته',
        ylabel: 'برداشت/واریز',
        legend: 'always',
        labelsDivStyles: { 'textAlign': 'right' },
        showRangeSelector: true
    }
  );
</script>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:2">
      <p><a href="http://fa.wikipedia.org/wiki/پیمانه_(واحد)">پیمانه در ویکی‌پدیای فارسی</a> <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:1">
      <p>Trial and error <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>مهاجرت به اتم از سمت راست</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/rtl-feed.html"/>
		<id>urn:uuid:19441379-708e-47d6-8f71-8fb322d315c7</id>
		<updated>2015-05-31T00:00:00Z</updated>
		<category term="atom"/><category term="خوراک"/><category term="rss"/><category term="rtl"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>نمایش راست به چپ خوراک بسیاری از وبسایت‌های فارسی در خبرخوان‌ها درست نیست. بنابراین تصمیم گرفتم این مساله را بررسی کنم و حداقل از نمایش صحیح مطالب وبسایت خودم در خبرخوان‌ها اطمینان حاصل کنم.</p>

<p>من برای مطالعه منابع مختلف اینترنتی از خبرخوان‌<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> استفاده می‌کنم. <a href="https://digg.com/reader">خبرخوان محبوب من</a> یک بدیل<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup> از گوگل‌ریدر مرحوم است که بخشی از سایت دیگ حساب می‌شود. من به طور معمول خوراک‌ها را به دیگ اضافه می‌کنم و همانجا هم می‌خوانم. مشکل اینجاست که درستی نمایش متن در وبسایت اصلی هیچ ربطی به نمایش در خوراک‌خوان ندارد. علت اینجاست که خوراک‌خوان متنی که معمولا توسط فایلی به feed.xml یا توسط feedburnder تولید می‌شود را دانلود و پردازش می‌کند و سعی می‌کند آن را به نحو صحیح نمایش بدهد.</p>

<p>از جایی که مطالب من نیز در دیگ چپ به راست نمایش داده می‌شد اول به سراغ تعریفی<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup> رفتم که خوراک سایتم مطابق آن تولید می‌شود. در وب دو استاندارد بسیار آشنا برای خروجی خوراک‌ها وجود دارد. اولی <sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>RSS 2.0 و دیگری <sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>Atom 1.0 است. این دو تقریبا همه خوراک‌های موجود در وب را شامل می‌شوند. با جستجویی در تعریف آنها به این نتیجه رسیدم که امکان مشخص کردن جهت متن در تعریف آنها تعبیه نشده است (تا جایی که من جستجو کردم). بنابراین به دنبال راه حل دیگری برآمدم. با تغییر تگی که شامل محتوای هر پست است سعی کردم محتوای هر پست را در یک تگ html با استایل راست به چپ محصور کنم.</p>

<figure class="center border">
  <figcaption>
نمایش نادرست نوشتار راست به چپ
</figcaption>
  <p><img src="assets/pimg/rtl-feed/before.png" alt="image not found" title="نمایش خوراک پیش از اعمال تغییرات" /></p>
</figure>

<p>تصویر بالا نشان می‌دهد که من در سایت دیگ چطور بیشتر مطالب فارسی را می‌بینم. من قالبی که مسئول تولید خوراک وبسایتم است به شیوه زیر تغییر دادم تا هم با فرمت Atom 1.0 سازگار شود و هم محتوای هر پست در یک تگ <code>div</code> محصور شود. در ضمن من می‌خواهم که یک خوراک معتبر داشته باشم که بدون مشکل در فید‌خوان‌های مختلف به نمایش دربیاید.</p>

<div class="highlighter-coderay"><div class="CodeRay">
  <div class="code"><pre>
---
---
<span style="color:#579">&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;UTF-8&quot;?&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;feed</span> <span style="color:#b48">xmlns</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">http://www.w3.org/2005/Atom</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;title</span> <span style="color:#b48">type</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">text</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">xml:lang</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">fa</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">&gt;</span>{{ site.title }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/title&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;link</span> <span style="color:#b48">rel</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">alternate</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">type</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">text/html</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">href</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">{{ site.url }}</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">/&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;link</span> <span style="color:#b48">rel</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">self</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">type</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">application/atom+xml</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">href</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">{{ site.url }}/feed/</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">/&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;updated&gt;</span>{{ site.time | date: &quot;%Y-%m-%dT%H:%M:%SZ&quot; }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/updated&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;id&gt;</span>urn:uuid:1e7d9dd8-29e4-475d-adc5-17494fb80445<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/id&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;author&gt;</span>
        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;name&gt;</span>{{ site.author }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/name&gt;</span>
        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;uri&gt;</span>{{ site.url }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/uri&gt;</span>
        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;email&gt;</span>{{ site.email }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/email&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/author&gt;</span>
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;rights&gt;</span>{{ site.copyright }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/rights&gt;</span>
{% for post in site.posts limit: 8 %}
        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;entry&gt;</span>
                <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;title&gt;</span>{{ post.title }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/title&gt;</span>
                <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;link</span> <span style="color:#b48">rel</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">alternate</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">type</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">text/html</span><span style="color:#710">&quot;</span></span> <span style="color:#b48">href</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">{{ site.url }}{{ post.url }}</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">/&gt;</span>
                <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;id&gt;</span>urn:uuid:{{ post.uuid }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/id&gt;</span>
                <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;updated&gt;</span>{{ post.date | date: &quot;%Y-%m-%dT%H:%M:%SZ&quot; }}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/updated&gt;</span>
                {% for tag in post.tags %}<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;category</span> <span style="color:#b48">term</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">{{ tag }}</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">/&gt;</span>{% endfor %}
                        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;content</span> <span style="color:#b48">type</span>=<span style="background-color:hsla(0,100%,50%,0.05)"><span style="color:#710">&quot;</span><span style="color:#D20">html</span><span style="color:#710">&quot;</span></span><span style="color:#070;font-weight:bold">&gt;</span>
                                <span style="font-weight:bold;color:#666">&lt;![CDATA[</span>&lt;div dir=&quot;rtl&quot;&gt;{{ post.content }}&lt;/div&gt;<span style="font-weight:bold;color:#666">]]&gt;</span>
                        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/content&gt;</span>
        <span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/entry&gt;</span>
{% endfor %}
<span style="color:#070;font-weight:bold">&lt;/feed&gt;</span>

</pre></div>
</div>
</div>

<h2 id="rss">اتم یا RSS؟</h2>
<p>کدی که در بالا آمده مطابق با استاندارد اتم ۱.۰ است. پیش از این از RSS استفاده می‌کردم ولی متوجه شدم که فرمتی بسیار مبهم است و طراحی خوبی ندارد (مقاله خوبی در شرح این اشکالات و مقایسه اتم و RSS به زبان انگلیسی <a href="http://nullprogram.com/blog/2013/09/23/">در این سایت</a> وجود دارد). برای پشتبانی از اتم مجبور بودم به تمام مطالب قبلی وبسایت نیز یک uuid اختصاص بدهم و از این پس هم برای هر مطلب جدید اینکار را انجام بدهم، چرا که طبق اتم هر مطلب باید یک آی‌دی منحصر به فرد داشته باشد تا برای خوراک‌خوان‌ها تشخیص مطالب تکراری و یکتا امکانپذیر باشد.</p>

<p>بهرحال با تغییر ساده‌ای که در بالا آمده اکنون خوراک وبسایت به درستی در خوراک‌خوان (الااقل دیگ) به نمایش درمی‌آید! در تصویر زیر این امر پیداست. هرچند عنوان مطلب همچنان در سمت چپ نمایش داده می‌شود که برای آن کاری از دستم ساخته نیست. البته خرده‌کاری‌هایی هم باقی مانده است. مثلا در حال حاضر کدهای داخل متن راست چین نمایش داده می‌شود که باید با اصلاح استایل‌ خوراک آن‌ها را درست کنم، اما باشد برای فرصتی دیگر.</p>

<figure class="center border">
  <figcaption>
نمایش ‫‫بهتر متن راست به چپ پس از اعمال تغییرات
</figcaption>
  <p><img src="assets/pimg/rtl-feed/after.png" alt="image not found" title="نمایش خوراک پیش از اعمال تغییرات" /></p>
</figure>

<p>حسن ختام این پست نیز لینک به صفحه اعتبارسنجی خوراک وبسایت است!</p>

<p class="center"><a href="http://validator.w3.org/feed/check.cgi?url=http%3A//mehdix.ir/feed.xml"><img src="assets/valid-atom.png" alt="[Valid Atom 1.0]" title="Validate my Atom 1.0 feed" /></a></p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Feed reader <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>Replica <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>Specifications <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>https://www.ietf.org/rfc/rfc4287.txt <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>http://cyber.law.harvard.edu/rss/rss.html <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

	<entry>
		<title>سوزه یا زوزه</title>
		<link rel="alternate" type="text/html" href="http://mehdix.ir/suse.html"/>
		<id>urn:uuid:f0ee6713-89fe-462c-be6f-608c47ca7b13</id>
		<updated>2015-05-25T00:00:00Z</updated>
		<category term="تلفظ"/><category term="سوزه"/><category term="زوزه"/>
			<content type="html">
				<![CDATA[<div dir="rtl"><p>مدتها پیش که در تهران مشغول به کار بودم بحثی داشتم با دوست و همکارم <a href="http://aidinhut.com/">آیدین</a> در مورد تلفظ صحیح توزیع <strong>SUSE</strong> و <strong>openSUSE</strong>. آیدین می‌گفت که باید لغت SUSE رو «زوزه» تلفظ کرد و من می‌گفتم «سوزه».</p>

<p>البته خاطرم نیست که منبعش کجا بود اما احتمالا تلفظش رو آنلاین چک کرده بود یا جایی در مستندات پروژه دیده بود یا گوش کرده بود. بهرحال بعد از گذشت چندین سال من سر از آلمان درآوردم که از قضا محل تولد توزیع <strong>SUSE</strong> و <strong>openSUSE</strong> است. و حالا با داشتن یک کارشناس در محل خیلی بهتر می‌شود اصل موضوع رو تحقیق کرد!</p>

<p class="center"><a title="By Slomox based on Germany_location_map.svg, Image:Holland_position.svg, Image:Provinces_de_Belgique_sans_noms.svg + diwa.info and MAND atlas [CC BY-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0)], via Wikimedia Commons" href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File%3AIk-ich-Isogloss_-_Uerdinger_Lien.svg"><img width="512" alt="Ik-ich-Isogloss - Uerdinger Lien" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0e/Ik-ich-Isogloss_-_Uerdinger_Lien.svg/512px-Ik-ich-Isogloss_-_Uerdinger_Lien.svg.png" /></a></p>

<p>همانطوری که در تصور بالا پیداست کشور آلمان به دو بخش بزرگ از نظر لهجه تقسیم می‌شود، بخش شمالی و جنوبی و طرز ادای کلمات در لهجه‌های شمال و جنوب آلمان متفاوت است. هرچند این تصویر به نحوه ادای کلمه «ich» به معنای «من» مربوط می‌شود. به طور کلی هر زمان در زبان آلمانی بعد از حرف S حرف صداداری مانند E, U, A, O بیاید باید آنرا «ز» تلفظ کرد، بله ضمن تبریک به آیدین باید گفت که «زوزه» درست است! اما ماجرا به همینجا ختم نمی‌شود، چون در جنوب آلمان که از قضا من هم آنجا هستم اینطور نیست.</p>

<p>در این منطقه وقتی حرف S در ابتدای یک کلمه باشد آنرا «سوزه»‌ تلفظ می‌کنند! مثلا مدیر سیستم محلی که در حال حاضر آنجا مشغول به کارم تلفظ «سوزه» را به کار می‌برد. بنابراین هردو تلفظ صحیح هستند ولی شاید بکارگیری «زوزه» گسترده‌تر باشد.</p>

<p>گاهی ما در مورد نکاتی بحث و گفتگو می‌کنیم و سعی داریم دیگران را متقاعد به پذیرش آن کنیم که اصلا مرز روشن و واضحی بین آنچه سعی در اثبات آن و آنچه سعی در رد آن داریم وجود ندارد. این مورد هم به نظر من اینگونه بود.</p>

<p>تصویر بالا برگرفته از سایت ویکی‌مدیا است<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>. همچنین اطلاعات بیشتری در ویکی‌پدیای آلمانی موجود است که بحث زبانشناسی است<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>.</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>‏<a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Ik-ich-Isogloss_-_Uerdinger_Lien.svg">Uerdinger Linie</a> <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p><a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Stimmhafter_alveolarer_Frikativ">Stimmhafter alveolarer Frikativ</a> <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
</div>]]>
			</content>
	</entry>

</feed>
